\chapter[Conclusão]{Conclusão}
\label{chap:conclusao}

O sistema desenvolvido possibilitou a coleta de dados utilizando o protocolo OBD-II do simulador, o acelerômetro conectado ao hardware embarcado e o próprio aparelho celular. Estes dados foram então integrados pelo aparelho Android, onde alguns comportamentos imprudentes foram detectados e notificados em tempo real ao usuário. Finalmente, os dados foram enviados ao servidor, onde a pontuação foi calculada e o histórico persistido. Assim, realizamos a comunicação de ponta-a-ponta passando por todos os componentes da aplicação, implementando as principais funcionalidades propostas durante a especificação do projeto.

Contudo, o escopo do trabalho proposto inicialmente foi reduzido para entrega deste documento. Assim, os testes que antes seriam realizados com o sistema conectado diretamente ao automóvel foram executados somente com o simulador do OBD-II. Além disso, algumas infrações não foram detectadas, como a rotação do motor (RPM) muito elevada.

Isto pode ser explicado pelos desafios enfrentados durante o desenvolvimento do projeto, tais como:
\begin{itemize}
	\item utilização de tecnologias diferentes: cada componente foi desenvolvido em plataformas e linguagens distintas, o que demandou um considerável tempo de familiarização e estudo;
	\item integração dos componentes do sistema: a comunicação entre os componentes, embora utilize técnicas e protocolos existentes, foi consideravelmente trabalhosa e de difícil depuração.
	\item variedade de comportamentos imprudentes a serem detectados: a implementação da detecção de cada infração demandou muitas vezes um estudo de uma nova biblioteca ou de outras ferramentas, o que consequentemente necessitou de mais tempo de desenvolvimento.
\end{itemize}

Assim, algumas sugestões de trabalhos futuros para aprimoramento deste projeto poderiam ser:
\begin{itemize}
	\item Identificação e detecção de outros comportamentos imprudentes;
	\item Execução de bateria de testes em um veículo real;
	\item Design e implementação de um algoritmo de pontuação mais representativo e complexo;
	\item Envio de dados por uma shield GSM, dispensando assim o celular para o envio dos dados;
	\item Uso do protocolo OBD para consultar problemas mecânicos no carro, bem como consultar outros parâmetros disponíveis por meio deste sistema de diagnóstico;
	\item Armazenamento de dados no celular e na Raspberry;
  \item Armazenamento da maioria dos dados coletados no servidor, para uma posterior análise mais precisa feita pelo próprio servidor.
  \item Adição de um módulo GPS ao hardware embarcado, para ter o posicionamento independentemente do celular.
\end{itemize}

Mesmo considerando estes desafios enfrentados e a existência de possíveis melhorias a serem realizadas, a equipe considera-se muito satisfeita com todo o processo de desenvolvimento do projeto, que foi marcado por um período muito rico e de repleto aprendizado, além de ter sido uma ótima oportunidade para aplicarmos algumas das competências adquiridas durante todos estes anos no curso de Engenharia Elétrica com ênfase em Computação na Escola Politécnica.

Por fim, tentamos criar um modo de avaliar a direção do motorista utilizando o protocolo OBD-II e outros sensores embarcados no carro, com intuito de melhorar o comportamento do condutor no volante e reduzir o risco de acidentes. Assim, o ``Como Dirijo'' reflete a missão que levamos, enfim, como engenheiros: utilizar a ciência e tecnologia para melhorar a vida das pessoas.
